% !TEX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Lógica de Descrição ALC}
\label{ch:logicadedescricaoalc}

Lógica de Descrição é uma família de linguagens de representação de conhecimento que pode ser usada para representar o conhecimento de domínio de uma aplicação de forma estruturada e formal \cite{dlhandbook:2003}.

A motivação para estudar lógica de descrição neste trabalho vem da Web Semântica. Para que as máquinas possam fazer inferências sobre os documentos da Web, é preciso que a linguagem de descrição dos documentos vá além da semântica básica definida pelo RDF Schema e consiga definir e descrever classes e propriedades sobre os objetos encontrados na Web.

%A Web Ontology Language (OWL) é a linguagem de ontologias baseada em lógica de descrição especificada pela W3C que dará esse passo evolutivo à Web em direção à Web Semântica.

\section{Sintaxe da Lógica de Descrição}
Nessa seção será mostrada a sintaxe básica da lógica de descrição. A tabela 2.1 mostra o alfabeto de símbolos usado pela linguagem.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | } \hline
\multicolumn{2}{|c|}{alfabeto} \\ \hline
a, b 	& indivíduos \\ \hline
A, B 	& conceitos atômicos \\ \hline
C, D 	& descrição de conteitos \\ \hline
R, S 	& papeis (propriedades) \\ \hline
f, g 	& símbolos de funções\\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{conectivos} \\ \hline
$\sqcap$ & interseção \\ \hline
$\sqcup$ & união \\ \hline
$\neg$ & negação \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{relações} \\ \hline
$\sqsubseteq$ & inclusão \\ \hline
$\equiv$ & equivalência \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Notação da lógica de descrição}
\end{center}
\end{table}

Os elementos mais básicos são os conceitos atômicos e propriedades atômicas. Descrições de conceitos podem ser contruídas indutivamente a partir dos contrutores com conceitos e propriedades.

\begin{center}
\begin{tabular}{ l l l }
$ C, D \rightarrow$ 	& $A$ | 			& (conceito atômico) \\
 				& $\top$ |		& (conceito universal) \\
 				& $\bot$ |		& (conceito vazio) \\
 				& $\neg A$ |	& (negação de conceito atômico) \\
 				& $C \sqcap D$ |	& (interseção de conceitos) \\
 				& $\forall R.C$ |	& (restrição de valor) \\
 				& $\exists R.\top$	& (restrição existencial) \\
\end{tabular}
\end{center}

Uma intepretação $\iota$ consiste em um conjunto não vazio $\Delta^\iota$ (domínio da interpretação) e uma função de interpretação, que para conceito atômico $A$ é o conjunto $A^\iota \subseteq \Delta^\iota$ e para cada propriedade atômica $R$ é a relação binária $R^\iota \subseteq \Delta^\iota \times \Delta^\iota$. As funções de interpretação se extendem a descrição de conceitos a partir das definições indutivas \cite{dlhandbook:2003} como as que estão abaixo:

\begin{center}
\begin{tabular}{ r c l }
$\top^\iota$ 		&	$=$	&	$\Delta^\iota$ \\
$\bot^\iota$		&	$=$	&	$\emptyset$ \\
$\neg A^\iota$ 		&	$=$	&	$\Delta^\iota \backslash A^\iota$ \\
$(C \sqcap D)^\iota$ 	&	$=$	&	$C^\iota \cap D^\iota$ \\
$(\forall R.C)^\iota$ 	&	$=$	&	$\{ a \in \Delta^\iota | \forall b.  (a, b) \in R^\iota \rightarrow b \in C^\iota \}$ \\
$(\exists R.\top)^\iota$ 	&	$=$	&	$\{ a \in \Delta^\iota | \exists b.  (a, b) \in R^\iota \}$ \\
\end{tabular}
\end{center}

Esse trabalho é restrito à famila ALC, que compreende os conceitos e propriedades atômicas, negação de conceitos, interseção, união, restrições de valor e existencial, \textit{top} (verdade) e \textit{bottom} (absurdo). A tabela 2.2 mostra além de ALC, outras famílias de DL existentes \cite{dlhandbook:2003}.

Uma ontologia ou base de conhecimento em ALC é composta pela tripla $(N_C, N_R, N_O)$, onde $N_C$ é o conjunto de conceitos, $N_R$ é o conjunto de predicados, e $N_O$ é o conjunto de indivíduos, que são as instâncias de $N_C$ e $N_R$. A base de conhecimento ou ontologia também pode ser descrita como o par $(\tau, \alpha)$, onde $\tau$ é a terminologia do domínio (TBox), equivalente a $N_C \cup N_C$ e $\alpha$ é a instanciação da base, que corresponde a $N_O$, também conhecida como \textit{assertional box} (ABox).

Os axiomas são compostos por elementos de $N_O$ e um conjunto finito de GCIs (\textit{general concept inclusions}). Podem assumir a forma $C \sqsubseteq D$ ou $C \equiv D$ (uma equivalencia ($\equiv$) é o mesmo que $(C \sqsubseteq D) \land (D \sqsubseteq C)$ ), onde $C, D$ são conceitos e $\sqsubseteq$ é uma inclusão.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{ l l l r }
\hline
Nome & Sintaxe & Semântica & Expressividade \\ \hline
Verdade & $\top$ & $\Delta^\iota$ & $AL$ \\ \hline
Absurdo & $\bot$ & $\emptyset$ & $AL$ \\ \hline
Interseção & $C \sqcap D$ & $C^\iota \cap D^\iota$ & $AL$ \\ \hline
União & $C \sqcup D$ & $C^\iota \cup D^\iota$ & $U$ \\ \hline
Negação & $\neg C$ & $\Delta^\iota \backslash A^\iota$ & $C$ \\ \hline
Restrição de valor & $\forall R.C$ & $\{ a \in \Delta^\iota | \forall b.  (a, b) \in R^\iota \rightarrow b \in C^\iota \}$ & $AL$ \\ \hline
Restrição existencial & $\exists R.C$ & $\{ a \in \Delta^\iota | \exists b.  (a, b) \in R^\iota \land b \in C^\iota\}$ & $\epsilon$ \\ \hline

Restrição & $\geq n R$ & $\{ a \in \Delta^\iota || \{ b \in \Delta^\iota | (a, b) \in R^\iota \} | \geq n\}$ & \\ 
numérica & $\leq n R$ & $\{ a \in \Delta^\iota || \{ b \in \Delta^\iota | (a, b) \in R^\iota \} | \leq n\}$ & $N$ \\ 
não qualificada & $= n R$ & $\{ a \in \Delta^\iota || \{ b \in \Delta^\iota | (a, b) \in R^\iota \} | = n\}$ & \\ \hline

Restrição & $\geq n R.C$ & $\{ a \in \Delta^\iota || \{ b \in \Delta^\iota | (a, b) \in R^\iota \land b \in C^\iota \} | \geq n\}$ & \\ 
numérica & $\leq n R.C$ & $\{ a \in \Delta^\iota || \{ b \in \Delta^\iota | (a, b) \in R^\iota  \land b \in C^\iota \} | \leq n\}$ & $Q$ \\ 
qualificada & $= n R.C$ & $\{ a \in \Delta^\iota || \{ b \in \Delta^\iota | (a, b) \in R^\iota  \land b \in C^\iota \} | = n\}$ & \\ \hline

\end{tabular}
\end{center}
\caption{Sintaxe e semântica de alguns contructos de lógica de descrição com anotação de expressividade}
\end{table}


\section{OWL: Web Ontology Language}

A \textit{Web Ontology Language}, OWL, foi escolhida pela w3c \footnote{sitio oficial: http://w3.org}, grupo que regula os padrões na Web, como a linguagem de descrição de ontologias para a Web Semântica \cite{Heflin:2004}. Alguns do requisitos que ela atendeu foram \cite{Antoniou:2008}: i) sintaxe bem definida; Como o objetivo da Web Semântica é tornar os documendos da Web mais fáceis de serem processados por máquinas, este é um requisito básico. ii) semântica formal; Descrever a base de conhecimento de forma lógicamente precisa é fundamental para fazer inferências como dedução de conceitos, checagem de consistência na base de conhecimento e instanciação de indivíduos a uma classe. iii) suporte a raciocínio; Uma vez que a linguagem possui uma semântica formal, atividades de raciocínio podem ser realizadas. iv) expressividade; alguns domínios precisam de construtos mais elaborados para que possam ser descritos. Quanto maior a expressividade da linguagem, naturalmente fica mais fácil de descrever um domínio, apesar de aumentar a complexidade e tempo de processamento.

Entre os requisitos citados no paragrafo anterior estão expressividade e suporte a raciocínio. Apesar de ambos poderem estar na linguagem, são antagônicos, quanto maior for a expressividade da linguagem, mais complexas e demoradas serão as atividades de raciocínio sobre a linguagem. Para criar fronteiras nesse conflito entre expressividade e complexidade de raciocínio, a w3c criou três versões de OWL: OWL Full, OWL DL e OWL Lite.

\subsection{OWL Full}

A Web Ontology Language em sua versão mais expressiva, usando todas as primitivas da linguagem, é chamada de OWL Full. Essa combinação inclui, por exemplo, aplicar uma restrição de cardinalidade na classe que contém todas as outras classes, limitando a quantidade de classes que a ontologia pode ter.

OWL Full é completamente compatível com RDF, tanto sintaticamente, quanto em sua semântica. A desvantagem de OWL Full é que ela é tão poderosa que é indecidível em relação às atividades de raciocínio.

\subsection{OWL DL}

OWL DL (DL é a sigla para \textit{Description Logic}, Lógica de Descrição em português) é a família de OWL que corresponde à lógica de Descrição. A sua grande vantagem é que ela é decidível, dando a possibilidade de realização de atividades de raciocínio de forma mais eficiente. A desvantagem de OWL DL é que ela perde a compatibilidade com RDF, qualquer documento em OWL DL pode ser descrito como um documento em RDF, mas o contrário não é verdade.

\subsection{OWL Lite}

OWL Lite é uma família de OWL que é mais limitada do que OWL Full e OWL DL. Ela não dá suporte a, por exemplo, disjunção entre classes, união e complemento. A grande vantagem dessa linguagem é uma maior facilidade para o desenvolvimento de ferramentas, e a sua desvantagem é a perda de expressividade.

\vspace{2 cm}

\noindent
sdfsdf
