% !TEX encoding = ISO-8859-1
\documentclass[bsc]{ufpethesis}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=black,filecolor=black,linkcolor=black,urlcolor=black}

\usepackage{amsthm}
\newtheorem{definicao}{Definição}

%\university{<NOME DA UNIVERSIDADE>}
%\address{<CIDADE DA IES>}
\institute{Centro de Informática}
%\department{Centro de Informática}
\program{Graduação em Ciência da Computação}
\majorfield{Ciência da Computação}
\title{Normalização de ontologias em lógica de descrições para o raciocínio com o provador de teoremas leanCoP}
\date{11 de julho de 2011}
\author{Adriano Silva Tavares de Melo}
\adviser{Fred Freitas}
%\coadviser{NOME DO(DA) CO-ORIENTADOR(A)}

\begin{document}

%% Parte pré-textual
\frontmatter
% Folha de rosto
\frontpage
% Portada (apresentação)
\presentationpage
% Dedicatória
\begin{dedicatory}
Eu dedico este trabalho a Alcimary Silva, tia querida que não está mais entre nós.
\end{dedicatory}
% Agradecimentos
\acknowledgements
\input{../agradecimentos/agradecimentos}


\begin{epigraph}{Mohandas Karamchand Gandhi}
Uma vida de sacrifício é o cume supremo da arte; é cheia de alegria verdadeira.
\end{epigraph}

\resumo
A Web Semântica promete revolucionar o jeito de como as pessoas interagem na Web. Os conceitos de agentes inteligentes, serviços baseados em semântica de documentos e empresas se comunicando com empresas através de agentes baseados em regras deverão ser abundantes nesse novo cenário.

Várias tecnologias estão sendo estudadas e construídas para formar uma nova infra-estrutura para a Web. Entre elas estão os elementos que formarão a camada de lógica e prova, contexto que está inserido este trabalho.

Este trabalho propôe implementar parte do algoritmo do método das conexões para lógica de descrição, usado para fazer atividades de raciocínio em uma base de conhecimento.  O módulo a ser implementado é a conversão dos axiomas da base de conhecimento para a forma normal positiva.
\begin{keywords}
método das conexões, lógica de descrição, lógica, inteligencia artificial
\end{keywords}

\abstract
The Semantic Web promises to revolutionize the way people interact on the Web. Concepts like intelligent agents, semantic-based services, business-to-business communication between companies through rule-based agents should be plentiful in this new scenario.

Several technologies are being studied and constructed to form a new infrastructure for the Web. These are the elements that form the layer of logic and proof, context that this project is inserted.

This project proposes to implement part of the algorithm of the connection method for description logic, used to do activities of reasoning in a knowledge base. The module to be implemented is the conversion of the axioms of the knowledge base for the positive normal form.

\begin{keywords}
connection method, description logic, artificial intelligence
\end{keywords}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\mainmatter

\include{introducao/introducao}
%\include{capitulo-1/capitulo-1}
\include{capitulo-2/capitulo-2}
\include{capitulo-3/capitulo-3}
\include{capitulo-4/capitulo-4}
\include{conclusao/conclusao}

%% Parte pós-textual
\backmatter

\appendix
% \include{apendice1}

% Bibliografia
% É aconselhável utilizar o BibTeX a partir de um arquivo, digamos "biblio.bib".
% Para ajuda na criaç?o do arquivo .bib e utilizaç?o do BibTeX, recorra ao
% BibTeXpress em www.cin.ufpe.br/~paguso/bibtexpress
\nocite{*}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{../referencias/referencias}

% Inclui uma pequena nota com referência à UFPEThesis
% \colophon

%% Fim do documento
\end{document}
