% !TEX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Normalização para o método das conexões}
\label{ch:normalizacaoparaometododeconexoes}

O método das conexões proposto por W. Bibel \cite{bibel:1982} é um método para prova automática de teoremas descritos em lógica d primeira ordem ou em lógica proposicional \cite{bibel:1993}. Um dos trabalhos recentes de Freitas et al \cite{Freitas:2010} foi a extenção desse método para lógica de descrição ALC.

O artigo entitulado \textit{A Connection Method for Reasoning with the Description Logic ALC} \cite{Freitas:2010} propôe algoritmos tanto para o método, quanto para a normalização que precisa ser feita na base de conhecimento para que seja possível a representação necessária para o método das conexões usando apenas uma matriz. 

O objetivo deste trabalho é implementar algum algoritmo de normalização para o método das conexões como os citados no texto de Freitas et al. Dois algoritmos foram propostos com esse objetivo \cite{Freitas:2010}; o primeiro utiliza-se de uma tabela com nove regras que devem ser aplicadas à base de conhecimento a fim de obter a forma normal positiva. O segundo, entitulado "\textit{A more complex and efficient normalization}" não cria novos símbolos durante a sua execução, fazendo-o mais eficente que o primero em relação ao uso de memória.

No cronograma deste trabalho estava prevista a implementação desse segundo algoritmo, porém, ao decorrer do desenvolvimento, o orientando propós um terceiro algoritmo que é ainda mais eficiente em relação ao uso de memória, mas com o efeito colateral de precisar adicionar um símbolo a mais na base de conhecimento no pior caso. O restante desse capítulo se dedicará a dar definições para o entendimento dos últimos dois algoritmos comentados acima e também descrevá as suas implementações.

\section{Tradução de ontologias ALC para forma normal disjuntiva}

Para que o leitor consigua entender melhor os algoritmos de tradução, alguns conceitos precisam ser fixados. 

Métodos diretos com o metodo das conexões são formulados para provar que uma fórmula ou um conjunto de fórmulas é um teorema, sse cada interpretação gerada é uma tautologia. Tautologias normalmente tomam a forma $L \lor \neg L$, nesse caso, a fórmula precisa estar na Forma Normal Disjuntiva (DNF).

\begin{definicao}[Forma Normal Disjuntiva, cláusula]
 Uma fórmula em DNF é uma conjunção de disjunções. Ou seja, tomam a forma:

\begin{center}
$\bigcup \limits_{i=1}^{n} C_i$ , ou, $C_1 \lor ... \lor C_n$.
\end{center}

onde cada $C_i$ é uma \textit{cláusula}. Uma cláusula é uma conjunção de literais. Ou seja, tomam a forma:

\begin{center}
$\bigcap \limits_{j=1}^m L_{i, j}$ , ou, $L_{i, 1} \land ... \land L_{i, m}$ , também representado por $\{ L_{i, 1}, ..., L_{i, m} \}$
\end{center}

onde cada $L_{i, j}$ é um literal, resultando na fórmula:

\begin{center}
$\bigcap \limits_{i=1}^n \bigcup \limits_{j=1}^m L_{i, j}$ , ou, $(L_{1,1} \land ... \land L_{1,m}) \lor (L_{n, 1} \land ... \land L_{n, m})$
\end{center}

podendo ser chamada também de forma causal disjuntiva, representada por: 

\begin{center}
$\{\{ (L_{1, 1}, ..., L_{1, m}\}, ..., \{L_{n, 1}, ..., L_{n, m} \}\}$
\end{center}

\end{definicao}

A definição acima é a definição herdada da lógica de primeira ordem, para ser válida também para a lógica de descrição o conceito de conjunções e disjunções deve ser extendido.

\begin{definicao}[Conjunção ALC]
Uma conjunção ALC é um literal $L$, uma conjunção $(E_0 \land , ..., \land E_n)$, ou uma restrição existencial $\exists x.E$, onde $E$ é uma expressão qualquer em lógica de descrição.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Disjunção ALC]
Uma disjunção ALC é um literal $L$, uma disjunção $(E_0 \lor , ..., \lor E_n)$, ou uma restrição de valor $\forall x.E$, onde $E$ é uma expressão qualquer em lógica de descrição.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Conjunção ALC pura, Conjunção ALC não pura]
Uma conjunção ALC pura é uma conjunção ALC que na forma normal negada não contém restrições de valor ($\forall x.E$) e também não contém disjunções $(E \lor , ..., \lor E)$. O conjunto de conjunções ALC puras é representado por $\hat{C}$. Uma conjunção ALC não pura é uma conjunção ALC que não é pura.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Disjunção ALC pura, Disjunção ALC não pura]
Uma disjunção ALC pura é uma disjunção ALC que na forma normal negada não contém restrições existenciais ($\exists x.E$) e também não contém conjunções $(E \land , ..., \land E)$. O conjunto de disjunções ALC puras é representado por $\check{D}$. Uma disjunção ALC não pura é uma disjunção ALC que não é pura.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Impuresa em uma expressão não pura]
Impuresa em expressões ALC não puras são conjunções em disjunções não puras ou disjunções em conjunções não puras. O conjunto de impuresas é chamado de \text{conjunto de impuresas ALC} e é representado por $I$.
\end{definicao}

\begin{definicao}[Forma Normal Positiva]
Um axioma ALC está na Forma Normal Positiva sse ele está em uma das seguintes formas: 

\begin{center}
i) $A \sqsubseteq \hat{C}$ \\
ii) $\check{D} \sqsubseteq A$ \\
iii) $\hat{C} \sqsubseteq \check{D}$ \\ 
\end{center}

onde A é um conceito atômico,  $\hat{C}$ é uma conjunção ALC pura, $\check{D}$ é uma disjunção ALC pura.

\end{definicao}


