\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}

\section{Contextualização}
A Web é uma das invenções mais revolucionárias que o homem já concebeu. As estimativas de penetração mundial, quantidade de informações geradas e transações financeiras efetuadas sobre essa plataforma são números que vão muito além das espectativas de seu criador, Tim Berners-Lee.

Berners-Lee propós como seria a Web em março de 1989 ~\cite{BernersLee:1989}, tendo como principais atores documentos interligados através de hyperlinks. 

 
I have a dream for the Web [in which computers] become capable of analyzing all the data on the Web ? the content, links, and transactions between people and computers. A ?Semantic Web?, which should make this possible, has yet to emerge, but when it does, the day-to-day mechanisms of trade, bureaucracy and our daily lives will be handled by machines talking to machines. The ?intelligent agents? people have touted for ages will finally materialize.

\section{Organização da Dissertação}

Esta dissertação está dividida em seis capítulos. No Capítulo 1, é apresentada uma 
visão geral sobre redes neurais modulares, seus principais benefícios e motivações.
Também são apresentados os principais objetivos desse trabalho. No Capítulo 2, são
apresentadas as etapas da construção de uma rede modular, bem como os principais 
métodos da literatura utilizados em cada etapa. No Capítulo 3 são apresentadas as
propostas para decomposição de tarefas. No Capítulo 4 são apresentadas duas propostas 
de arquiteturas modulares, sendo uma delas obtida a partir de uma das propostas para
decomposição de tarefas. No Capítulo 5 são descritos os experimentos, mostrando as
bases de dados utilizadas, os resultados obtidos e as análises. Por fim, o Capítulo
6 apresenta as considerações finais sobre o trabalho, bem como propostas de trabalhos
futuros.